\chapter{Stato dell'Arte}
\label{ch:stato-arte}

In questo capitolo vengono analizzate le principali soluzioni esistenti nel panorama della logistica collaborativa, del monitoraggio IoT della catena del freddo e della rilevazione di anomalie su serie temporali. Per ciascuna soluzione viene fornita una descrizione sintetica, seguita da un'analisi critica che ne evidenzia i limiti rispetto alla proposta presentata in questo lavoro.

\section{Flock Freight -- FlockDirect\textsuperscript{\textregistered} Shared Truckload}

Flock Freight è un'azienda statunitense che ha introdotto il concetto di \textit{Shared Truckload} (STL), una modalità di spedizione che consente di consolidare carichi di clienti diversi su un unico camion mediante una tecnologia brevettata basata su intelligenza artificiale. L'algoritmo di Flock Freight analizza posizioni geografiche, calendari di spedizione e dimensioni dei carichi per individuare, tra miliardi di combinazioni possibili, gli abbinamenti più efficienti, instradando il veicolo su percorsi diretti e privi di soste in magazzini intermedi \cite{flockfreight2024}. A differenza del tradizionale LTL (\textit{Less Than Truckload}), in cui la merce viene scaricata e ricaricata più volte lungo il percorso, nello STL il carico non lascia mai il veicolo fino alla consegna, riducendo drasticamente il rischio di danneggiamento e i tempi di transito. Flock Freight dichiara consegne puntuali nel 97\% dei casi e un tasso di danneggiamento 5,4 volte inferiore rispetto all'LTL, con una riduzione delle emissioni di CO\textsubscript{2} fino al 40\%.

Nonostante la solidità della soluzione, il modello di Flock Freight presenta caratteristiche differenti rispetto all'approccio proposto in ChillChain. Dal punto di vista dell'ottimizzazione, Flock adotta un approccio flessibile basato su AI che può combinare spedizioni con percorsi anche molto diversi tra loro, massimizzando il numero di abbinamenti possibili sull'intera rete. ChillChain segue invece un approccio spazialmente più rigido: le spedizioni condivise devono trovarsi lungo il percorso già programmato del veicolo, con una tolleranza massima di deviazione sia in termini di distanza dalla rotta sia di incremento della durata del viaggio. Questo vincolo riduce il numero di combinazioni possibili, ma quando il matching avviene il risparmio è potenzialmente più elevato, poiché la deviazione introdotta è minima e la riduzione di prezzo scala in modo aggressivo con il numero di spedizioni a bordo. Si tratta di due approcci alternativi, ciascuno con i propri compromessi tra flessibilità e ottimizzazione del costo. Inoltre, la piattaforma Flock Freight è progettata per il trasporto merci generico e non integra alcuna funzionalità di monitoraggio della catena del freddo: non offre strumenti di telemetria né di rilevazione anomalie per spedizioni refrigerate.

\section{Quicargo -- Piattaforma collaborativa con pricing dinamico}

Quicargo è una piattaforma logistica digitale fondata nei Paesi Bassi che opera come intermediario tra mittenti e trasportatori nel segmento LTL. 
La piattaforma consente ai clienti di prenotare spedizioni di pallet verso 29 Paesi europei \cite{quicargo2024}. Un aspetto particolarmente rilevante dal punto di vista scientifico è il lavoro di Atasoy, Schulte e Steenkamp (2020), che hanno studiato il caso Quicargo formulando un problema collaborativo di \textit{pickup and delivery} con finestre temporali (PDPTW), in cui il pricing pagato dalla piattaforma ai trasportatori viene modulato dinamicamente per bilanciare gli interessi di tutti gli attori coinvolti \cite{atasoy2020}. 

Quicargo opera esclusivamente nel trasporto merci generico. Il trasporto di prodotti refrigerati non è disponibile.

\section{Gillespie et al. -- Rilevazione anomalie IoT nel trasporto refrigerato}

Gillespie et al. (2023) propongono un sistema IoT per la rilevazione in tempo reale di anomalie durante il trasporto refrigerato di prodotti alimentari deperibili, pubblicato sulla rivista \textit{Sustainability} \cite{gillespie2023}. Il sistema si basa sul data logger cellulare Digital Matter Eagle, collegato a due sonde di temperatura posizionate all'interno del vano refrigerato del veicolo. I dati vengono trasmessi via rete LTE-M a una piattaforma cloud, dove un algoritmo di alerting basato su soglie di temperatura genera notifiche destinate al personale di magazzino e ai conducenti. Il sistema include la capacità di rilevare se il veicolo è in movimento, in modo da attivare gli allarmi esclusivamente durante le fasi di trasporto ed evitare falsi positivi quando il mezzo è parcheggiato e l'impianto di refrigerazione è spento.

Il lavoro di Gillespie et al. rappresenta un riferimento importante per il monitoraggio IoT applicato alla catena del freddo, in quanto dimostra la fattibilità di un sistema di alerting in tempo reale a basso costo basato su hardware commerciale. Tuttavia, la soluzione presenta limitazioni rilevanti sotto diversi profili. Dal punto di vista della rilevazione delle anomalie, il sistema si basa esclusivamente su soglie statiche di temperatura: viene generato un allarme quando il valore misurato supera o scende sotto una soglia predefinita. Questo approccio, pur essendo semplice e robusto, non è in grado di identificare pattern anomali complessi, come degradi progressivi delle prestazioni dell'impianto di refrigerazione o correlazioni tra parametri multipli (pressioni, frequenza del compressore, coefficiente di prestazione) che potrebbero indicare un guasto incipiente prima che si manifesti come una deviazione di temperatura. Inoltre, il sistema monitora esclusivamente due sonde di temperatura e non acquisisce i parametri operativi dell'impianto frigorifero, limitando la capacità diagnostica. Infine, la soluzione è confinata al solo monitoraggio: non è integrata con alcuna piattaforma di gestione delle spedizioni né con un sistema di matching tra domanda e offerta.

\section{Tran et al. -- LSTM Autoencoder per anomaly detection nella supply chain}

Tran, Heuchenne e Thomassey (2021) propongono un approccio basato sulla combinazione di LSTM Autoencoder e \textit{Isolation Forest} per la rilevazione di anomalie su serie temporali multivariate nel contesto della gestione della \textit{supply chain}, con applicazione specifica al settore della moda \cite{tran2021}. Il modello sfrutta la capacità degli LSTM Autoencoder di apprendere le dipendenze temporali a lungo termine presenti nei dati di vendita e di generare una rappresentazione compressa (\textit{latent space}) del comportamento normale del sistema. Le anomalie vengono identificate calcolando l'errore di ricostruzione tra l'input originale e l'output del decoder: i campioni che presentano un errore superiore a una soglia appresa durante l'addestramento vengono classificati come anomali. I risultati sperimentali mostrano che l'approccio basato su LSTM Autoencoder raggiunge prestazioni superiori rispetto ai metodi tradizionali nella rilevazione di anomalie su dati sequenziali.

Il lavoro di Tran et al. è particolarmente rilevante per il presente progetto poiché fornisce la base metodologica per l'impiego degli LSTM Autoencoder nella rilevazione di anomalie su serie temporali multivariate. Tuttavia, l'applicazione è limitata al dominio delle vendite e della \textit{demand forecasting}, un contesto significativamente diverso da quello del monitoraggio di impianti di refrigerazione. Il modello opera in modalità \textit{offline} su dataset storici e non affronta le problematiche legate all'elaborazione in tempo reale di flussi continui di dati telemetrici, quali la gestione di buffer a finestra scorrevole, la necessità di meccanismi di smoothing per evitare falsi positivi transitori e il supporto al monitoraggio simultaneo di più sorgenti dati indipendenti. Inoltre, il sistema è un componente puramente analitico, privo di integrazione con piattaforme operative di notifica, dashboard di visualizzazione o sistemi di gestione delle spedizioni.

\section{Sintesi e posizionamento della soluzione proposta}

Dall'analisi dello stato dell'arte emerge che le soluzioni esistenti affrontano in modo separato i tre ambiti coinvolti nel presente lavoro: il matching tra domanda e offerta di spedizioni, il monitoraggio IoT della catena del freddo e la rilevazione di anomalie basata su \textit{deep learning}. Le piattaforme di trasporto collaborativo come Flock Freight e Quicargo offrono meccanismi di consolidamento dei carichi ma non consentono al cliente di confrontare e scegliere tra più alternative di trasporto, non implementano un sistema di pricing basato sull'occupazione del veicolo e non integrano funzionalità di monitoraggio per spedizioni refrigerate. Il sistema IoT di Gillespie et al. dimostra l'efficacia del monitoraggio in tempo reale ma si limita a due sonde di temperatura con soglie statiche, senza sfruttare le potenzialità del \textit{machine learning} per la rilevazione di anomalie multivariate. Il lavoro di Tran et al. valida l'approccio LSTM Autoencoder per l'anomaly detection su serie temporali ma in un contesto applicativo differente e senza affrontare le sfide dell'elaborazione \textit{online} e dell'integrazione in un sistema operativo completo.

ChillChain si propone di colmare questo gap attraverso una piattaforma integrata che combina un marketplace con selezione trasparente delle tratte da parte del cliente e pricing dinamico basato sull'occupazione del veicolo, un sistema di monitoraggio in tempo reale di quindici parametri operativi dell'impianto frigorifero trasmessi via MQTT, e un servizio di rilevazione anomalie basato su LSTM Autoencoder con meccanismo di smoothing, operante in modalità streaming su flussi telemetrici multipli e integrato con un sistema di notifiche destinato al personale tecnico.